\begin{definition}

	\slashns
	
	Вещественная квадратичная форма $q$ над полем $\R$ положительно определена, если \\
	$\forall x \neq 0:\,q(x) > 0$,
	и отрицательно определена, если %$-q$ -- положительно определена. 
	$\forall x \neq 0:\,q(x) < 0$
\end{definition}

\begin{example}
	\slashns
	
	1) $x^2$
	
	2) Скалярное произведение
\end{example}

\begin{theorem}	
	\slashns
	
	Если $q$~--- вещественная квадратичная форма, то существует базис, в котором она принимает следующий вид:
	
	$q(x) = x_1^2 + \ldots + x_k^2 - x_{k+1}^2 - \ldots - x_{k+l}^2$
	
	Причём:
	
	$k$~--- максимальная размерность подпространства, на котором форма $q$ положительно определена.
	
	$l$~--- максимальная размерность подпространства, на котором форма $q$ отрицательно определена.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Первое уже было доказано.
		
		Пусть $m := \max\{\dim U : U \le V, \; q\Big|_{U} \text{ положительно определена} \}$.
		
		Тогда $k \le m$, т.к. в базисе $e_1, ... e_n$ квадратичная форма $q$ имеет вид $q(x) = \sum\limits_{i=1}^k x_i^2 - \sum\limits_{i=k+1}^{k+l}x_i^2$.
		
		То есть, на пространстве $\angles{e_1, \ldots, e_k}$ наша форма $q$ положительно определена.
		
		Осталось заметить, что для любого подпространства $U \le V$, на котором наша квадратичная форма положительно определена, верно, что $U \cap \angles{e_{k+1}, \ldots, e_n} = \{0\}$.
		
		Это так, поскольку $\forall x \in \angles{e_{k+1}, \ldots, e_n} : q(x) \le 0$.
		
		А значит, $\forall U : \dim U \le k \implies k = m$.
		
		Для параметра $l$ доказательство аналогично (можно заменить $q$ на $-q$). 
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пара чисел $(k, l)$ называется сигнатурой квадратичной формы.
\end{definition}

\begin{consequence}[\textit{(закон инерции)}]
	\slashns
	
	Сигнатура не зависит от базиса.
\end{consequence}

\begin{theorem}[\textbf{Якоби}]
	\slashns
	
	$A$~--- матрица формы $q$.
	
	$\delta_1, \, \ldots, \, \delta_n$~--- угловые миноры.
	
	Если все $\delta_i \ne 0$, то $l$ равно числу перемен знака в последовательности $1, \, \delta_1, \, \ldots, \, \delta_n$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	\slashns
	
	Рассмотрим матрицу нашей квадратичной формы и посчитаем её угловые миноры.
	
	Поскольку все они не равны нулю, то, применив ортогонализацию Грама-Шмидта, мы можем привести матрицу к диагональному виду. При этом все диагональные элементы будут выражаться через значения угловых миноров:
	
	$\alpha(f_i, f_i) = q(f_i) = \frac{\delta_i}{\delta_{i - 1}}$
	
	В новом ортогональном базисе сигнатура не изменится. И, в частности, значению $l$ в нём будет соответствовать количество отрицательных чисел.
	
	А это~--- в точности количество перемен знака в нашей последовательности.
\end{proof}

\begin{consequence}[(Критерий Сильвестра)]

	\slashns

	$q$~--- положительно определена $\iff \delta_i > 0 \;\; \forall i \in [1..n]$.
\end{consequence}

\Subsection{Кривые и поверхности второго порядка}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$V$~--- векторное пространство над полем $K$, $\dim V = n$
	
	Тогда рассмотрим следующее уравнение поверхности:
	
	$S(x) = \sum\limits_{i,j} a_{i,j} x_i x_j + 2\sum\limits_{i=1}^{n} b_ix_i + c = x^TAx + 2Bx + c = 0, \; a_{i,j} = a_{j,i}$
	
	Будем также рассматривать следующие её преобразования:
	
	1) Замена базиса $x \mapsto Cx$, где $C$~--- невырожденная матрица перехода
	
	2) Параллельный перенос $x \mapsto x + u, \; u \in V$
\end{definition}

\begin{lemma}
	\slashns
	
	При помощи преобразований (1) и (2) уравнение поверхности можно привести к виду
	
	$\sum\limits_{i \in I} \alpha_i x_i^2 + \sum\limits_{i \notin I} \beta_i x_i + c = 0$, где $I \subset [1..n]$.
\end{lemma}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Для доказательства этой леммы нам потребуется ввести следующие обозначения:
\end{remark}
	
\begin{denotation}
	\slashns
	
	Будем называть $x^TAx$ из уравнения поверхности малой квадратичной формой $\kappa(x)$.
	
	Введём также понятие большой квадратичной формы $\Omega(x, t) = \kappa(x) + 2tBx + ct^2$ над пространством $W = V \oplus K$. Мы даже можем выписать её матрицу:
	$$\begin{pmatrix}
	A & B^T\\
	B & c
	\end{pmatrix}$$
\end{denotation}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Заметим, что у нас существует естественное вложение $i : V \hookrightarrow V \oplus K$, такое что $x \mapsto (x, 1)$.
	
	В частности, если мы научимся делать замену координат и сдвиг в новом пространстве, то научимся получать его и в исходном.
\end{remark}

\begin{fact}
	\slashns
	
	Рассмотрим замену координат и параллельный перенос в новом пространстве $W$.
	
	Если в $V$ замене координат соответствовала матрица $C$, то в новом пространстве ей будет соответствовать следующая матрица:
	$$\begin{pmatrix}
	C & 0\\
	0 & 1
	\end{pmatrix}$$
	
	Аналогично, сдвигу на вектор $u$ в $V$ можно сопоставить отображение вида $\begin{pmatrix}x & t\end{pmatrix} \to \begin{pmatrix}x + tu & t\end{pmatrix}$.
	
	Отсюда получаем, что этому преобразованию можно сопоставить следующую матрицу:
	$$\begin{pmatrix}
	E & u\\
	0 & 1
	\end{pmatrix}$$
	
	Заметим, что обе эти матрицы~--- обратимы (первая обратима потому, что $C$~--- обратима). А значит, они являются матрицами замены координат в новом пространстве.
	
	Нас интересует композиция этих преобразований, в результате которых мы хотим привести нашу матрицу к некоторому ``удобному'' виду.
	
	Композиция же в общем случае для некоторых произвольных $C$ и $u$ может быть представлена так:
	$$\begin{pmatrix}
	C & u\\
	0 & 1
	\end{pmatrix}$$	
\end{fact}

\begin{lemma}
	\slashns
	
	Ранг и сигнатура малой и большой квадратичных форм не меняется при преобразованиях $(1)$ и $(2)$.	
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Для большой квадратичной формы это очевидно, так как эти преобразования представляют собой замену координат, при которой ранг и сигнатура не меняются (уже было доказано).
		
		В случае малой квадратичной формы это также верно. Достаточно заметить, что при параллельном переносе у нас и вовсе не меняется квадратичная форма. А про замену координат, опять же, у нас уже было доказано.
	\end{proof}
\end{lemma}

\begin{lemma}
	\slashns
	
	$\Omega$ можно привести к виду $\sum\limits_{i \in I}x_i^2 + \sum\limits_{i \notin I}a_ix_it + ct^2$, где $I \subset [1..n]$.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Рассмотрим интересующую нас матрицу перехода 
		$D := \begin{pmatrix}
		C & u\\
		0 & 1
		\end{pmatrix}$
		
		Тогда $D^T \begin{pmatrix}
		A & B^T\\
		B & c
		\end{pmatrix} D = \begin{pmatrix}
		C^TAC & C^TAu + C^T B^T\\
		u^TAC + BC & u^TAu + Bu + c
		\end{pmatrix}$
		
		В общем случае, надо подобрать такую $C$, чтобы $C^TAC$ была диагональна.
		
		Тогда мы получим, что квадратичная форма имеет вид $\sum\limits_{i=1}^{n} a_ix_i^2 + \sum\limits_{i=1}^{n} b_ix_i + c = 0 \implies$ можем выделить полные квадраты, тем самым подобрав нужный вектор $u$.
	\end{proof}
\end{lemma}

\begin{remark}
	\slashns

	На самом деле, если матрица малой квадратичной формы обратима, то форму приведется к виду $\sum\limits_{i=1}^{n} a_ix_i^2 + c = 0$.
\end{remark}

\Subsection{Антисимметричные билинейные формы}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Билинейная форма над полем $K$, таким что $\Char K \neq 2$, называется антисимметричной (кососимметрической) если $\alpha(x, y) = -\alpha(y, x)$.
\end{definition}

\begin{remark}
	$\alpha(x, x) = 0$
\end{remark}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Базис $e_1, ..., e_n$ называется симплектическим, если для некоторого $m < \lfloor \frac{n}{2} \rfloor$ выполняется $\alpha(e_{2k - 1}, e_{2k}) = 1 \;\; \forall k \in [1..m]$ и $\alpha(e_i, e_j) = 0$ для всех остальных пар. 
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns

	Матрица антисимметричной формы в симплектическом базисе имеет вид:
	
	$$\begin{pmatrix}
		0 & 1 & 0 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\
		-1 & 0 & 0 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0 & 1 & \cdots & 0 & 0 \\
		0 & 0 & -1 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\
		\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots \\
		0 & 0 & 0 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\
	\end{pmatrix}$$
\end{remark}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	Для любой антисимметричной билинейной формы существует симплектический базис.
\end{theorem}

\begin{proof}
	\slashns

	Индукция по $n$~--- размерности пространства.
	
	База для $n = 1$, тогда подойдет любой базис.
	
	Переход.
	
	1) Если форма $\alpha$ тождественно равна $0$, то можем выбрать любой базис.
	
	2) Пусть существуют $e_1, e_2 : \alpha(e_1, e_2) = c \ne 0$.
	
	Тогда мы можем заменить $e_1$ на $\frac{e_1}{c}$, и получить пару векторов, такую что $\alpha(e_1, e_2) = 1$.
		
	Тогда пространство $V = \angles{e_1, e_2}\oplus\angles{e_1, e_2}^{\perp}$.
	
	Во втором подпространстве по предположению существуют симплектический базис $e_3, ... e_n$, тогда $e_1, \ldots, e_n$~--- симплектический.
\end{proof}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Ранг антисимметричной билинейной формы четен.
\end{remark}